%%
%% This is file `example.tex',
%% generated with the docstrip utility.
%%
%% The original source files were:
%%
%% fbithesis.dtx  (with options: `example')
%% 
%% This is `example.tex', an example file for the fbithesis package.
%% Copyright (C) 2002-2005 Andre Dierker
%% 
%% This file is part of the fbithesis package.
%% -------------------------------------------
%% 
%% It may be distributed and/or modified under the conditions of the
%% LaTeX Project Public License, either version 1.3a of this license or
%% (at your option) any later version.
%% 
%% The latest version of this license is in
%%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
%% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
%% version 2003/12/01 or later.
%% 
%% This file may not be distributed without the original source file
%% `fbithesis.dtx'.
%% 
%% The list of all files belonging to the fbithesis package is given
%% in the file `00readme.txt'.
%% 
%% For more details, LaTeX the source `fbithesis.dtx'.
%% 
%% \CharacterTable
%%   {Upper-case    \A\B\C\D\E\F\G\H\I\J\K\L\M\N\O\P\Q\R\S\T\U\V\W\X\Y\Z
%%   Lower-case    \a\b\c\d\e\f\g\h\i\j\k\l\m\n\o\p\q\r\s\t\u\v\w\x\y\z
%%   Digits        \0\1\2\3\4\5\6\7\8\9
%%   Exclamation   \!     Double quote  \"     Hash (number) \#
%%   Dollar        \$     Percent       \%     Ampersand     \&
%%   Acute accent  \'     Left paren    \(     Right paren   \)
%%   Asterisk      \*     Plus          \+     Comma         \,
%%   Minus         \-     Point         \.     Solidus       \/
%%   Colon         \:     Semicolon     \;     Less than     \<
%%   Equals        \=     Greater than  \>     Question mark \?
%%   Commercial at \@     Left bracket  \[     Backslash     \\
%%   Right bracket \]     Circumflex    \^     Underscore    \_
%%   Grave accent  \`     Left brace    \{     Vertical bar  \|
%%   Right brace   \}     Tilde         \~}
\NeedsTeXFormat{LaTeX2e}[1994/12/01]%
\ProvidesFile{example.tex}
\def\DescribesFile#1 [#2 #3 #4 (#5)]
  {\def\filedate{#2}\def\fileversion{#3}}
\DescribesFile{fbithesis.cls}
  [2006/01/17 v1.2k
 Long Example
 for fbithesis (AD)]
\def\baseclass{scrbook}
\documentclass[a4paper, english, declaration, headsepline]{fbithesis}
\usepackage{makeidx}
\makeindex
\pagestyle{headings}
\begin{document}
  \frontmatter
  \title{Example file for the\\ \texttt{fbithesis} package%
    \thanks{The \texttt{fbithesis}~package has version number
      \fileversion.  It was last revised on \filedate.}%
    }
  \author{Andre Dierker%
  \thanks{\texttt{dierker@kand.de}}
  \and Nobody Else\thanks{\texttt{no@body.el.se}} \and Noch Wer}
  \subject{Example}
  \date[Created April 3, 2002]{Printed \today}
  \supervisors{First Tutor}{Second Tutor}
  \unidologo{unilogo}
  \chairlogo{ls9logo}
  \thesislogo{thesislogo}
  \chair{Chair IX (Virtual Research)\\
    Department of Computer Science\\
    University of Dortmund}
  \uppertitleback{Text fuer Uppertitleback}
  \lowertitleback{Text fuer Lowertitleback}
  \dedication{Fuer Mama}

  \maketitle

  \chapter*{Vorwort}

  Helmut Minkowski hat die Gallettischen Kathederbl"uten aus
  unz"ahligen Quellen zusammengetragen, sie nach Kategorien geordnet,
  sortiert, nummeriert\footnote{Diese Minkowski-Nummer habe ich
    jeweils angegeben.} und in einem Buch ver"offentlicht.  W"ahrend
  der Vorbereitung zu dieser Arbeit ist es mir durch Zufall in die
  H"ande gefallen und hat mir viel Freude bereitet.  Ich hoffe, dass
  meine Auswahl den Leser ebenso erfreut.\vspace{1em}

  Andre Dierker
  \cleardoublepage

  \tableofcontents

  \mainmatter

  \chapter{Einleitung}

  Forschungsziel eines Teilgebiets der Computergrafik, der Bildsynthese,
ist die Erzeugung m"oglichst photorealistisch wirkender Bilder aus
dreidimensionalen virtuellen Szenen.  Dabei muss f"ur beliebige Punkte
der Szene das Licht berechnet werden, das von diesen Punkten in
bestimmte Richtungen abgestrahlt wird.  Technisch gesehen m"ussen wir
also eine Leuchtfunktion \index{$L$}$L$ (siehe
\ref{fig:ein:functioncohen}) berechnen, die f"ur alle Punkte der
Szene das ausstrahlende Licht angibt.  Grundlage dieser Berechnung ist
die rendeq.  Sie beschreibt,
abh"angig von der Szenengeometrie und den Reflexionseigenschaften der
verwendeten Materialien, die Ausbreitung des Lichts in der Szene
entsprechend den physikalischen Gesetzen.
\begin{figure}[tbp]
  \index{Leuchtfunktion|ffig}
  %%
  \centering
  \caption{Oben rechts sieht man eine Beispielszene aus einer
  Grundfl"ache und zwei Objekten.  Links davon ist der resultierende
  Schattenwurf der Objekte auf die Grundfl"ache dargestellt.  Im
  gro"sen Bild unten ist eine schematische Darstellung der
  Leuchtfunktion $L$ zu sehen (Bild mit freundlicher Genehmigung aus).}
  %%
  \label{fig:ein:functioncohen}
\end{figure}

Theoretisch kann $L$ exakt berechnet werden (siehe
\ref{sec:grund:formal}).  Jedoch be"-steht jede Szene aus
unendlich vielen Punkten, so dass diese M"oglichkeit alleine dadurch
ausscheidet.  Hinzu kommt, dass die Funktion schon f"ur einfache
Szenen extrem komplex werden kann.  Die Leuchtfunktion kann also nur
approximiert im Rechner repr"asentiert werden.  Unabh"angig von der
Computergrafik haben sich in der Informatik zwei verschiedene
Verfahren etabliert, um beliebige Funktionen f"ur die Praxis auf
N"aherungen zu reduzieren.  Dabei wird die Komplexit"at soweit
beschr"ankt, dass die repr"asentierten Funktionen beherrschbar
bleiben.

Alle Ans"atze zur L"osung der rendeq lassen sich daher anhand der
verwendeten Approximationsmethode in zwei grunds"atzliche
Vorgehensweisen kategorisieren: fe- und mc-Methoden.  Diese
Ver"-fahren werden in den n"achsten beiden Abschnitten kurz vorgestellt. 
Anschlie"send wenden wir uns den kombinierten Verfahren zu, in denen
beide Methoden zur An"-wendung kommen.  Der letzte Abschnitt dieses
Kapitels befasst sich mit den Grundz"ugen des in dieser Arbeit
vorgestellten Ansatzes.

\section{fe-Methode}\label{sec:ein:fe}

\index{finite-elemente@{\fe}|(} fe-Methoden repr"asentieren die
Leuchtfunktion \index{$L$}$L$ auf den Oberfl"achen der Szene in Teilen
st"uckweise konstanter Strahlung.  Eine vereinfachte Form der
fe-Methode ist das \index{radiosity@{radios}}radios-Verfahren, das
von Szenen ausgeht, die ausschlie"slich aus ideal diffus
reflektierenden Fl"achen bestehen.  Um die Komplexit"at des Verfahrens
noch weiter zu reduzieren, wurde der Lichteinfall urspr"unglich "uber
jede Fl"ache gemittelt, was nat"urlich nur eine grobe Approximation
von $L$ zul"asst.  Um die Genauigkeit zu erh"ohen, hat man daher
sp"ater die M"oglichkeit eingef"uhrt, eine Fl"ache bei Bedarf zu
unterteilen.  Trotzdem k"onnen hohe Frequenzen, wie sie etwa bei
scharfen Schatten auftreten, nicht effizient dargestellt werden.  Mit
Hilfe des \index{discontinutity meshing@{Discontinuity
    Meshing}}Discontinuity Meshing ist es m"oglich, den Schattenwurf
genauer zu berechnen.  Die Fl"achen wer"-den unregelm"a"sig in
beliebige Vierecke unterteilt, wobei man versucht, sich in erster
Linie an den Schattengrenzen zu orientieren.  Die verbesserte
Qualit"at kann aber leider nur mit einem hohen Rechenaufwand erkauft
werden.  Zudem wer"-den weitere Quellen f"ur hohe Frequenzen, wie zum
Beispiel \index{Kaustik}Kaustiken (siehe \ref{fig:ein:caustic}),
durch das Verfahren nicht erfasst.
\begin{figure}[tbp]
  \index{Kaustik|ffig}
  %%
  \centering
  \caption[Kaustik]{Kaustiken entstehen, wenn Licht geb"undelt wird. 
  Dies kann zum Beispiel durch Reflexion an einem gekr"ummten
  Spiegel geschehen, aber auch durch Licht brechende Materialien, wie
  Glas oder Wasser.}
  %%
  \label{fig:ein:caustic}
\end{figure}

fe-Methoden arbeiten mit sogenannten
\index{link@{\english{Link}}}Links, die jeweils zwischen
zwei gegenseitig sichtbaren Fl"achen aufgebaut werden.  Jede Fl"ache
besitzt Links zu allen anderen von ihr aus sichtbaren
Fl"achen.  Im Maximalfall -- wenn alle Fl"achen gegenseitig sichtbar
sind -- gibt es also bei $n$ Fl"achen Links. 
F"ur jeden Link wird ein sogenannter
\index{Formfaktor}Formfaktor berechnet.  Dieser gibt an, zu welchem
Anteil die Lichtenergie, die das eine Objekt verl"asst, auf dem
anderen Objekt ankommt.  Dabei spielen neben eventuell blockierenden
Elementen\index{Blocker} auch die Form der beiden Objekte und ihre
gegenseitige Lage eine gro"se Rolle (siehe \ref{fig:ein:formfactor}).
\begin{figure}[tbp]
  \index{Formfaktor|ffig}
  %%  
  \centering
  \caption[Formfaktor]{Der dem Link $S_{1}\leftrightarrow S_{2}$
  zugeh"orige Formfaktor wird relativ gro"s sein, da sich die beiden
  Fl"achen in einer geringen Entfernung frontal gegen"uberstehen. 
  Anders der Formfaktor von $S_{2}\leftrightarrow S_{3}$: die
  gegenseitige Lage verhindert einen gro"sen Lichtaustausch zwischen
  den beiden Fl"achen.  Bei $S_{3}\leftrightarrow S_{4}$ verhindert
  die Entfernung einen gro"sen Formfaktor, w"ahrend die blockierende
  Fl"ache $S_{\it blocker}$ den Formfaktor von $S_{1}\leftrightarrow S_{4}$
  begrenzt.}
  %%
  \label{fig:ein:formfactor}
\end{figure}

Urspr"unglich wurde der Lichteinfall "uber die ganze Fl"ache
gemittelt.  Speziell bei gro"sen Fl"achen bringt diese Vorgehensweise
aber gro"se Ungenauigkeiten mit sich, da die Beleuchtung einer Fl"ache
stark variieren kann.  Es bietet sich an, diese Fl"achen solange zu
unterteilen, bis die \index{Varianz}Varianz ein ertr"agliches Ma"s
angenommen hat.  Leider ergibt sich daraus der Nachteil, dass die
Anzahl an \index{link@{\english{Link}}}Links gewaltig steigt.  Im
schlechtesten Fall, wenn es also Links gibt, erh"oht sich die Anzahl
der Links um $n-1$ bei jeder Unterteilung einer Fl"ache.  Um diesen
Effekt zu umgehen, wurde
\index{radiosity@{radios}!hierarchical@{Hierarchical}}hr eingef"uhrt.
Die Besonderheiten dieses Verfahrens werden sp"ater noch n"aher
erl"autert (siehe \ref{subsec:grund:hr}).

Anhand verschiedener Faktoren wird entschieden, ob ein
\index{link@{Link}}Link verfeinert werden sollte,
ob also eine oder beide seiner Fl"achen unterteilt werden m"ussen.  Je
nach Strategie wird dabei auf die Entfernung zwischen den Fl"achen,
den Betrag des Lichtaustausches, die Gr"o"se der Fl"achen, deren
gegenseitige Lage, die Existenz oder Gr"o"se zwischen den Fl"achen
liegender sogenannter \index{Blocker}\emph{Blocker}, die
Reflexionseigenschaften der Fl"achen oder auch beliebige Kombinationen
davon zur"uckgegriffen.  Da die Entscheidungsfunktion aus
Effizienzgr"unden mit m"oglichst wenig Informationen auskommen sollte
und sie daher immer nur eine Heuristik sein kann, wird sie h"aufig
\index{Orakel}\emph{Orakel} genannt.

Wie schon erw"ahnt, ist das urspr"ungliche
\index{radiosity@{radios}}radios-Verfahren unabh"angig vom Blickpunkt,
da nur ideal diffuse Reflexionen unterst"utzt werden.  Nachdem eine
vollst"andige Repr"asentation der Helligkeitsverteilung in der Szene
berechnet wurde, sind somit Kamerafahrten durch die Szene ohne gro"sen
weiteren Rechenaufwand m"oglich.  Dabei geht man allerdings davon aus,
dass die Kamera keinen Einfluss auf die Lichtverteilung in der Szene
aus"ubt, also unendlich klein ist.  M"ochte man aber nur Standbilder
berechnen, so vergeudet man teure Rechenkapazit"at bei der Berechnung
von Teilszenen, die sich nachher als unwichtig herausstellen, weil sie
beispielsweise von einem anderen Objekt verdeckt sind und somit keinen
Beitrag zum endg"ultigen Bild liefern.  Um das zu umgehen, hat man
eine dimensionslose Gr"o"se eingef"uhrt, die man
\index{importance@{imp}}\emph{imp} genannt hat.

Sie wird entsprechend den Oberfl"acheneigenschaften reflektiert und
verh"alt sich dabei "ahnlich wie Licht, so dass die gleichen
Algorithmen verwendet werden k"onnen.  Im Unterschied zu Licht wird
die imp jedoch nicht von den Lichtquellen, sondern von den
Augenpunkten in die Szene abgestrahlt.  Das bedeutet, dass die
Bereiche der Szene, die vom Auge aus -- und damit auch sp"ater im Bild
-- sichtbar sind, viel Wichtigkeit bekommen.

Wenn man also die imp einer Fl"ache als weiteres
Entscheidungskriterium f"ur das \index{Orakel}Orakel verwendet, kann
man sich bei Fl"achen, die nur wenig wichtig sind, mit einer gr"oberen
Berechnung der Lichtverteilung zufrieden geben.  Die verf"ugbare
Rechenleistung l"asst sich gewinnbringender in die Teile der Szene
investieren, die eine hohe imp erhalten haben, da diese Bereiche zu
einem erheblichen Teil zum Endergebnis beitragen. 
\index{finite-elemente@{fe}|)}

\section{mc-Methode}\label{sec:ein:mc}

\index{monte-carlo@{mc}|(} Die mc-Methode ist ein allgemeines
Verfahren, mit dem h"aufig Probleme gel"ost werden, die auf
herk"ommliche Weise nicht berechenbar w"aren.  Beispielsweise ist die
Integration einer 20-dimensionalen Funktion zwar theoretisch m"oglich,
im Allgemeinen jedoch in der Praxis nicht durchf"uhrbar.  mc ist ein
stochastisches Verfahren, das auf einer Vielzahl von Versuchen,
sogenannten \emph{Samples} basiert.  Damit erh"alt man zwar kein
exaktes Ergebnis mehr, aber immerhin eine gute Sch"atzung in einer
akzeptablen Laufzeit.

In der Bildsynthese wird das mc-Verfahren eingesetzt, um die
Ausbreitung des Lichts in der Szene zu modellieren.  Die Samples
k"onnen dabei als kleinste Partikel angesehen werden, die in der Szene
verschossen werden und auf die Fl"achen auftreffen.  Der Lichtfluss
der Lichtquelle wird in kleine Teile zerlegt und auf die Partikel
verteilt, die man sich deshalb auch als \emph{Photonen} vorstellen
kann.  Diese werden dann von zuf"alligen Positionen auf der
Lichtquelle aus in zuf"allig gew"ahlte Richtungen in die Szene
verschossen.  Die Wahrscheinlichkeiten der verschiedenen Startpunkte
und "~richtungen werden dabei nicht notwendigerweise gleichverteilt
gew"ahlt, sondern sind auf das Abstrahlverhalten der Lichtquelle
abgestimmt (siehe \ref{fig:ein:phong}).
\begin{figure}[tbp]
  \index{phong-shading@{Phong-Shading}|ffig}
  %%
  \centering
  \caption[Phong-Shading]{Phong-Shading: das
  Reflexionsmodell nach Bui-Tuong. 
  Je st"arker der Winkel von der Hauptreflexionsrichtung (gepunktet)
  abweicht, desto geringer ist die Wahrscheinlichkeit f"ur ein
  Photon, in diese Richtung reflektiert zu werden, hier durch die
  L"ange der Vektoren angedeutet.}
  %%
  \label{fig:ein:phong}
\end{figure}%

Die Photonen werden auf ihrem Weg durch die Szene verfolgt, bis sie
auf eine Oberfl"ache treffen.  Am Auftreffpunkt wird ein Teil des
Lichts von der Fl"ache absorbiert, der Rest wird reflektiert.  Zur
Berechnung bedient man sich der
\index{Reflektivit{\"{a}}t}\emph{Reflektivit"at}, einer Gr"o"se
zwischen $0$ und $1$, die den Anteil des Lichts angibt, der
reflektiert wird.  Bei einer v"ollig schwarzen Fl"ache haben wir es
also mit einer Reflektivit"at von $0$, bei einem idealen Spiegel mit
$1$ zu tun.  Die Reflexionsrichtung der Photonen wird entsprechend
einer Wahrscheinlichkeitsdichte neu gew"ahlt, die das
Reflexionsverhalten der Fl"ache nachbildet.

Wenn das Verfahren solange iteriert wird, bis die Restenergie der
Photonen eine gewisse Schwelle unterschritten hat, stellt der
\index{Erwartungswert}Erwartungswert der Photonendichte die
Leuchtfunktion dar.  Das bedeutet nat"urlich, dass die Qualit"at der
Berechnung steigt, wenn die Anzahl der Photonen erh"oht wird.  Leider
wird die vierfache Anzahl an Photonen ben"otigt, um die
\index{Varianz}Varianz zu halbieren.  Das endg"ultige Bild erh"alt man
durch einen nachgeschalteten \index{raytracing@{rt}}rt-Schritt vom
Auge aus (siehe).  Es werden
Strahlen vom Augenpunkt aus durch die Bildebene in die Szene
geschossen.  Am Auftreffpunkt werden die in der Um"-ge"-bung
aufgetroffenen Photonen ausgewertet.  Aus der Photonendichte wird
ein Helligkeitswert f"ur das Pixel errechnet (siehe
\ref{fig:ein:bildprogress}).
\begin{figure}[tbp]
  \index{raytracing@{rt}|ffig}
  %%
  \centering
  \caption{rt: Vom Augenpunkt werden Strahlen durch die Bildebene
  geschickt, wobei sie ein bestimmtes Pixel $(x, y)$ passieren.  Wenn
  sie in der Szene ein Objekt treffen, werden die
  Helligkeitsinformationen an der Stelle ausgewertet und als Farbe
  f"ur $(x, y)$ verwendet.}
  %%
  \label{fig:ein:bildprogress}
\end{figure}

Im Gegensatz zur Element-basierten Methode erh"alt man mit
Partikel-basierten Systemen eine effizientere Darstellung hoher
Frequenzen in der Lichtverteilung.  Anders als in der realen Welt
m"ussen wir uns aus Speicherplatz- und Laufzeitbeschr"ankungen mit
einer sehr kleinen Anzahl von Partikeln zufrieden geben.  Das
bedeutet, dass wir auch auf gleichm"a"sig ausgeleuchteten Oberfl"achen
mit einer hohen \index{Varianz}Varianz konfrontiert werden k"onnen. 
Die mc-Methode ist also prinzipbedingt rauschanf"allig.  Dies f"allt
allerdings nur dann ins Gewicht, wenn es darum geht, ausgedehnte
gleichm"a"sige Helligkeitsverteilungen darzustellen. 
\index{monte-carlo@{mc}|)}

\section{Kombinierte Verfahren}\label{sec:ein:twopass}

\index{two-pass@{tp}|(} Es f"allt auf, dass sich die beiden Verfahren
fast ideal erg"anzen, da jedes seine St"arken in den Bereichen hat, in
denen das jeweils andere seine Schwachpunkte hat: Mit der fe-Methode
lassen sich gleichm"a"sige Helligkeitsverteilungen sehr gut
darstellen.  Das mc-Verfahren eignet sich gut, um ungleichm"a"sige
Helligkeitsverteilungen zu erfassen.

Daher liegt es nahe, die beiden Verfahren zu kombinieren.  Dieses
wurde schon in verschiedenen Arbeiten probiert.  In wird
beispielsweise das \index{radiosity@{radios}}radios-Verfahren
eingesetzt, um die diffusen Reflexionen in der Szene zu berechnen.
Danach wird \index{raytracing@{rt}}rt verwendet, um Spiegeleffekte
hinzuzuf"ugen.  Das Verfahren verwendet also zwei Durchl"aufe,
weswegen es als tp-Verfahren bezeichnet wird.  Allerdings kann man die
Berechnung der diffusen und spekularen Reflexionen in der Regel nicht
vollst"andig voneinander trennen.  Beispielsweise ist es denkbar, dass
Licht erst auf einen Spiegel trifft, danach diffus reflektiert wird
und schlie"slich wieder gespiegelt werden muss (siehe
\ref{fig:ein:twopass}).  Andere Ans"atze versuchen dies zu umgehen,
indem sie den Begriff \emph{Formfaktor} erweitern.  Die neuen
\index{Formfaktor!extended}extended beziehen Lichtanteile nach
beliebig vielen Reflexionen und Brechungen mit ein.  Einzelheiten sind
in nachzulesen.
\begin{figure}[tbp]
  \index{two-pass@{tp}|ffig}
  %%
  \centering

  \caption[Versagen der tp-Verfahren]{Bei dieser Beispielszene
  versagen tp-Verfahren, da sie nur Lichtpfade berechnen k"onnen, die
  zuerst beliebig oft diffus und danach beliebig oft spiegelnd
  reflektiert werden.}
  %%
  \label{fig:ein:twopass}
\end{figure}

Alle tp-Verfahren haben jedoch den Nachteil, dass schon vor Beginn der
Berechnung festgelegt werden muss, welche Lichtanteile nach welchem
Verfahren reflektiert werden.  Somit ist es -- unabh"angig von der
Reflexionsart -- nicht m"oglich Rechenzeit zu sparen, indem in
unwichtigen Bereichen der Szene ein billiges Verfahren verwendet wird.
Zudem verzichten tp-Ans"atze auf die Verwendung von
\index{importance@{imp}}imp, so dass es nicht m"oglich ist, die
wichtigen Bereiche der Szene von den unwichtigen zu unterscheiden.
Auch modernere Ans"atze, wie machen hiervon keine Ausnahme.
\index{two-pass@{tp}|)}

\section{Der neue Ansatz}\label{sec:ein:ansatz}

In dieser Arbeit wird eine neue Variante eines kombinierten Verfahrens
vorgestellt.  Der Partikelteil beschr"ankt sich dabei auf die
Verteilung von \index{importance@{imp}}imp in der Szene.  Die
Partikel tragen also keine Lichtenergie, wie die Photonen, die
"ublicherweise im \index{particletracing@{pt}}pt eingesetzt werden,
sondern imp-Fluss.  Aus diesem Grund werden sie auch
\emph{Importonen} genannt.  Der Elementteil hingegen ist in erster
Linie f"ur die Lichtverteilung zust"andig.  Er stammt aus der
\index{parillu@{parillu}}parillu-Programmsuite von Robert Garmann. 
Einen genaueren "Uberblick "uber die Suite gibt
\ref{sec:impl:parillu}.  Als weitere Besonderheit im Gegensatz
zu den "ublichen \index{two-pass@{tp}}tp-Verfahren werden diese
beiden Teile nicht sequentiell abgearbeitet, sondern simultan
ausgef"uhrt.  Es werden also innerhalb einer Iteration sowohl
Importonen von den Augenpunkten aus in der Szene verteilt, als auch
Lichtenergie tragende Elemente erfasst, die von den Lichtquellen
ausgehen.  Das hat den Vorteil, dass zur Laufzeit von einem
\index{Orakel}Orakel entschieden werden kann, nach welcher der beiden
Methoden der Lichtaustausch realisiert werden soll.

H"aufig ist es w"unschenswert, dass der Benutzer schon m"oglichst
fr"uhzeitig ein Zwischenergebnis erh"alt, um eine fehlerhafte
Berechnung abbrechen zu k"onnen oder korrigierend eingreifen zu
k"onnen.  Das Zwischenergebnis kann in diesem Fall nat"urlich nicht
die volle Bildqualit"at liefern.  Es sollte jedoch schon zu Beginn die
grobe Struktur der Szene erkennbar sein.  Im Laufe der Berechnung
sollte das Zwischenergebnis immer wieder aktualisiert werden, so dass
am Ende die volle Bildqualit"at erreicht wird.  Auf diese Weise kann
sehr einfach ein Trade-off zwischen Rechenzeit und Bildqualit"at
realisiert werden, was besonders im interaktiven Gebrauch von Vorteil
ist.  Mit Hilfe des neuen Ansatzes erh"alt man die M"oglichkeit, schon nach der
ersten Iteration die beiden vorhandenen Repr"asentationen miteinander
zu verkn"upfen, um ein erstes Ergebnis zu pr"asentieren.

Die "ublichen \index{two-pass@{tp}}tp-Verfahren haben bislang mit
dem Nachteil zu k"ampfen, dass zwei Berechnungen der Lichtverteilung
durchgef"uhrt werden m"ussen, was zu einer erh"ohten Laufzeit f"uhrt. 
Nat"urlich f"uhrt auch der neue Ansatz zu einer h"oheren Laufzeit f"ur
eine Iteration gegen"uber einem Algorithmus, der sich auf eine
fe-Darstellung beschr"ankt, da die Partikel einen Teil der Rechenzeit
beanspruchen.  Allerdings ist es m"oglich, mit Hilfe des
\emph{Kurzschlussverfahrens} (siehe \ref{subsec:algo:kurz}) die
n"otige Iterationstiefe zu halbieren, so dass die erh"ohte Laufzeit
wieder ausgeglichen werden kann.  Sowohl die Elemente, als auch die
Partikel werden in jeder Iteration einmal reflektiert, ihr bisher in
der Szene zur"uckgelegter Pfad verl"angert sich also um den Wert eins. 
Werden die beiden Pfade kombiniert, erh"alt man in der $n$-ten
Iteration Pfade der L"ange $2n+1$, wie man in \ref{fig:ein:kurz} sehen kann.
\begin{figure}[tbp]
  \index{Kurzschlussverfahren|ffig}
  %%
  \centering
  \caption{Das Kurzschlussverfahren: Sowohl der Lichtpfad, als auch der 
  imp-Pfad haben die L"ange $2$. Werden beide miteinander kombiniert, ergibt
  sich ein Pfad der L"ange $5$.}
  %%
  \label{fig:ein:kurz}
\end{figure}

Die Programmsuite parillu, auf der diese Arbeit aufbaut, wurde als
verteilter Algorithmus realisiert.  Das bedeutet, dass mehrere Rechner
gemeinsam an der Berechnung einer Szene arbeiten k"onnen.  Die
Rechenlast wird dabei automatisch auf die beteiligten Prozessoren
gleichm"a"sig verteilt.  Einzelheiten sind in nachzulesen.

Der in dieser Arbeit vorgestellte neue Ansatz wurde in der
Programmsuite partillu prototypisch implementiert.  Diese
Implementierung beschr"ankt sich zwar auf Einprozessor-Systeme, es
wurde jedoch in der Design-Phase darauf geachtet, dass eine
nachtr"agliche Parallelisierung des Verfahrens einfach m"oglich ist. 
Weiterhin wurde in der Implementierungsphase eine Parallelisierung an
vielen Stellen schon vorbereitet.  Beispielsweise wurde die
Datenstruktur, in der die Partikel gespeichert werden, so
implementiert, dass sie auf verschiedene
Prozessoren verteilt werden
kann (siehe \ref{subsubsec:impl:partillu:container}).

Ebenso wie parillu wurde auch partillu in der objektorientierten
Sprache \mbox{C++} (siehe) implementiert.

\chapter{Ausblick}\label{cap:aus}

\section{Zusammenfassung}\label{sec:aus:zusammenfassung}

Es hat sich herausgestellt, dass der Entwurf und die Implementierung
eines verteilbaren, dynamischen kd-Baums eine Aufgabe darstellt,
deren Komplexit"at sehr untersch"atzt wurde.  Einige der
Detailprobleme, die dabei zu l"osen waren, sind in
\ref{subsec:algo:kddistr} und
\ref{subsec:impl:partillu:bc} beschrieben worden.  Insgesamt
waren sie daf"ur verantwortlich, dass das System partillu nicht bis
zu einem lauff"ahigen Prototypen fertiggestellt werden konnte.  Aus
diesem Grund gab es leider auch keine M"oglichkeit, die Konvertierung
fe $\leftrightarrow$ mc genauer zu untersuchen oder das Verhalten
und die G"ute des kombinierten Verfahrens zu testen.

Dennoch ist es m"oglich, den gew"ahlten Ansatz auf einer theoretischen
Ebene mit anderen Verfahren zu vergleichen.  Der Einsatz von Partikeln
als Medium f"ur die imp beseitigt die Notwendigkeit, bei normalen
radios-Verfahren einen finalen rt-Schritt durchf"uhren zu m"ussen, um
das endg"ultige Bild zu erstellen.  "Ahnlich wie in dem br aus wird
imp verwendet, um zus"atzliche Strahlungspfade in der Szene zu
erschlie"sen, beziehungsweise l"angere mit in die Berechnungen
einbeziehen zu k"onnen.  Abweichend erm"oglichen Partikel jedoch, imp
direkt vom Auge aus in der Szene zu verteilen.  Dadurch entf"allt die
Notwendigkeit, die bereits berechnete imp-Verteilung im Laufe des
Verfahrens mehrmals aufgeben zu m"ussen.  Durch die Verwendung von
Importonen er"offnet sich zus"atzlich die M"oglichkeit dem Benutzer
bereits fr"uhzeitig ein Ergebnis pr"asentieren zu k"onnen.  Bei
anderen Ans"atzen, wie zum Beispiel, muss dagegen der Algorithmus
erst vollst"andig beendet werden, bevor mit der Erzeugung des Bildes
begonnen werden kann.

In dem Kurzschlussverfahren wird imp verwendet, um l"angere
Strahlungspfade zu bestimmen und das Bild zu erzeugen.  Dabei wird die
urspr"ungliche Funktion der imp beschnitten:  Sie kann weiterhin vom
Orakel verwendet werden, um den hr-Algorithmus zu steuern.  Damit ist
es m"oglich, die zur Verf"ugung stehende Rechenleistung dort zu
investieren, wo sie eine deutliche Verbesserung des Ergebnisbildes
erreichen kann.

\section{Erg"anzungsm"oglichkeiten}\label{sec:aus:ergaenzung}

Das System partillu er"offnet viele Aspekte, die eine n"ahere
Untersuchung lohnenswert erscheinen lassen.  Einige der Ansatzpunkte
sollen hier diskutiert werden.

\subsection{Vollst"andige Parallelisierung}\label{subsec:aus:parallel}

Um den Aufwand f"ur diese Arbeit einzuschr"anken, wurde darauf
verzichtet, partillutrenn vollst"andig verteilt zu implementieren. An
einigen Stellen ist daher noch Arbeit n"otig, um das System
parallelisierbar zu machen.

\subsubsection{BucketContainer}\label{subsubsec:aus:bc}

Eine der entscheidenden Stellen wird dabei der BucketContainer
sein.  Hier muss daf"ur Sorge getragen werden, dass auch entfernte
Rechner, die nur eine Kopie des Containers besitzen, in der
Lage sind, Partikel in den Baum einzuf"ugen.  Wird die Kopie
freigegeben, m"ussen die vorgenommenen "Anderungen in das Original
"ubernommen werden.  Dies gestaltet sich besonders dann schwierig,
wenn in der Zwischenzeit der Baum durch den Aufruf von optimize
neu aufgebaut worden ist.  Nach einem solchen Aufruf muss man davon
ausgehen, dass die Position jedes Partikels in dem Array ver"andert
wurde.  Es besteht also keine effiziente M"oglichkeit mehr,
festzustellen, an welchen Stellen Ver"anderungen vorgenommen wurden.

Die einfachste L"osungsm"oglichkeit w"are die Beschr"ankung der Kopien
auf rein lesende Zugriffe. Die Ver"anderung eines Containers
w"are also nur dem Rechner gestattet, der das Original besitzt. Dies
widerspricht jedoch der Philosophie des parillu-Systems. Im
Allgemeinen gibt es in der verteilten Programmierung zwei
verschiedene Vorgehensweisen: Entweder werden die Aufgaben durch das
Netzwerk auf den Rechner geleitet, auf dem die ben"otigten Daten
vorhanden sind. Oder die Daten werden durch das Netzwerk dorthin
verschickt, wo sie f"ur eine Aufgabe ben"otigt werden. In parillu
wurde letzteres implementiert. Somit w"urden
Read-Only-Container eine Verletzung des Prinzips darstellen.

Eine Alternative w"are die Verwendung eines zus"atzlichen
Arrays, so dass nur dieses in Container-Kopien
schreibbar w"are.  Wird eine Kopie freigegeben, so wird sie an den
zust"andigen Rechner zur"uckgeschickt.  Dort werden die Partikel des
zus"atzlichen Arrays mit dem eigentlichen verschmolzen.

Eine weitere Schwierigkeit entsteht dadurch, dass
BucketContainer unterteilt werden k"onnen.  Es ist also
m"oglich, dass zu einer Kopie das zugeh"orige Original gar nicht mehr
existiert, weil der urspr"ungliche Container l"angst in
kleinere unterteilt wurde (siehe
\ref{subsubsec:impl:bc:split}).  Die Unf"ahigkeit der
DistrDatabase, variable Bereiche zu verwalten, wirkt sich hier
positiv aus.  Um auch das merge-Problem in den Griff zu
bekommen, k"onnte die in \ref{subsubsec:impl:bc:split}
vorgestellte L"osung recht einfach erweitert werden.  Bei jeder
Aufteilung werden die neu erzeugten Knoten nicht in einen schon
existierenden NodeContainer eingef"ugt, sondern ein neuer
erzeugt.  Da dieser die gleiche Bounding Box besitzt, wie
der urspr"ungliche BucketContainer, muss daf"ur gesorgt
werden, dass er ebenfalls die gleiche ID bekommt.  Dann ist er
f"ur das System nicht mehr von dem urspr"unglichen Container
zu unterscheiden.  Danach m"usste die Methode merge in
SearchableCont so erweitert werden, dass eventuell zu
verschmelzende BucketContainer behandelt werden k"onnen, die
neuen Partikel also durch ControlkD korrekt in die
aufgeteilten BucketContainer eingef"ugt werden.

Interessant ist auch die Frage, ob es "uberhaupt sinnvoll ist, die
Partikel verteilt zu verschie"sen.  Vor der ersten Iteration werden
die Partikel von den Augen aus in der Szene verteilt.  In der Regel
ist die Anzahl der verwendeten Kameras relativ gering, so dass nur
wenige der zur Verf"ugung stehenden Prozessoren ausgelastet werden
k"onnen.  Diese Situation relativiert sich zwar in den folgenden
Iterationen, doch besteht gerade die initiale Verteilung aus besonders
vielen Partikeln.  Ihr Zahl verringert sich in den sp"ateren
Iterationen aufgrund der Absorption betr"achtlich.  Gerade zu Beginn
w"are also eine gute Skalierbarkeit w"unschenswert.  Denkbar w"are,
hier eine Unterteilung der Bildebenen vorzunehmen, die dann von
verschiedenen Rechnern bearbeitet werden.  Jeder Rechner ist nur f"ur
die Verteilung der Partikel zust"andig, die durch seinen Teil der
Bildebene verschossen werden.  Dies h"atte den zus"atzlichen Vorteil,
dass die Zahl der pro Prozessor ben"otigten BucketContainer
tendenziell sinkt.

\subsubsection{ParticlePush}\label{subsubsec:aus:pp}

Die Klasse ParticlePush erfordert noch einige Arbeit, um ihre
Aufgabe auch in einem verteilten Algorithmus erf"ullen zu k"onnen. 
Zur Zeit wird daf"ur ein kompletter Durchlauf durch den Partikelbaum
ben"otigt Dieser kann jedoch nur auf einem Rechner durchgef"uhrt
werden.  Allerdings k"onnte man die Methode ControlkD::map(),
die hierf"ur verwendet wird, anders gestalten.  Im Gegensatz zu den
Elementen ist f"ur das push auf der Partikelseite nicht
unbedingt ein hierarchischer Durchlauf n"otig.  Jeder Prozessor
k"onnte also das map aller Container in seinem
Verantwortungsbereich parallel zu den anderen Rechnern durchf"uhren.

Auch die Erzeugung des Ergebnisbildes muss f"ur eine vollst"andige
Parallelisierung "uberarbeitet werden.  Zur Zeit wird davon
ausgegangen, dass der Rechner, der das ParticlePush
durchf"uhrt, auch Zugriff auf alle existierenden Kameras hat und diese
direkt manipulieren kann.  Dies ist in einem verteilten Ansatz nicht
machbar.  Auch hier m"ussten wieder die Kameras auf die zur Verf"ugung
stehenden Rechner verteilt werden.  Denkbar ist auch eine andere
Vorgehensweise, bei der jeder Rechner die in seinem
Verantwortungsbereich liegenden BucketContainer behandelt. 
Die Ergebnisse, also die Fl"usse der einzelnen Pixel, werden an die
Rechner geschickt, die f"ur die jeweilige Kamera zust"andig sind.

\subsection{Verwendung von Photonen und Importonen}\label{subsec:aus:photonen}

In dem System partillu wird imp nur "uber Partikel und Licht
ausschlie"slich "uber Elemente transportiert.  Es ist sinnvoll, diese
strikte Trennung aufzuheben und f"ur jeden Transport w"ahrend der
Laufzeit zu entscheiden, welches Medium das geeignetere darstellt.  So
wird man -- unabh"angig von der Strahlungsart -- bei der Reflexion an
Spiegeln in der Regel Partikel verwenden wollen, bei diffusen
Reflexionen hingegen eher zu Elementen tendieren.  Um den
Energieerhaltungssatz nicht zu verletzen, ist in den Bereichen der
Szene, in denen nur wenig imp auftrifft, nur der korrekte Transport
des Lichtes entscheidend.  Die Details, die eine Partikeldarstellung
erm"oglichen, sind nicht von Interesse.

Wird das streng Link-basierte Vorgehen gew"ahlt, besteht
zus"atzlich die M"oglichkeit, auch die Entfernung mit einzubeziehen.  
Bei gro"sen Entfernungen sind die "ubertragenen
Quantit"aten in der Regel so gering, dass sich der Aufwand f"ur
Partikel nicht lohnt.  Bei teilweise blockierten
Sichtverh"altnissen sind dagegen Partikel das geeignete Medium, da nur 
sie eine effiziente Berechnung des Schattenwurfs erm"oglichen.

Es muss aber bedacht werden, dass die imp in partillu eine 
Doppelfunktion aus"ubt. Einerseits wirkt sie als zus"atzliches 
Entscheidungskriterium f"ur das Oracle, andererseits wird sie 
aktiv f"ur die Bilderzeugung verwendet. Wenn also der imp-Transport 
alternativ "uber Elemente abgewickelt werden soll, muss 
sichergestellt sein, dass dabei die Pixel-Informationen in den Partikeln 
nicht verloren gehen, sondern in das erzeugte Element "ubernommen 
werden. Nach dem Transport des Elementes kann die 
element-repr"asentierte imp weiterhin Fluss zu den beteiligten Pixeln 
beisteuern.

Weiterhin w"are es sinnvoll, die Klasse Oracle so zu
erweitern, dass sie bei der Verwendung von imp nicht mehr auf die
Elementdarstellung beschr"ankt ist. 
Stattdessen k"onnte sie direkt den Partikelbaum nach
imp-In"-for"-ma"-tio"-nen f"ur die betroffenen Fl"achen auslesen.  Dadurch
k"onnte die zur Zeit noch notwendige Konvertierung der imp nach jeder
Iteration eingespart werden.

\backmatter

\printindex
\cleardoublepage

\end{document}
\endinput
%%
%% End of file `example.tex'.
